劏房樓超負荷128% 一層孭多7,500磅恐變危樓

2018年07月16日

劏房樓超負荷128%
一層孭多7,500磅恐變危樓

■佐敦有大廈整幢單位均改成劏房，其中一層「2劏7」，推算多出的門及牆令該層增重7,500磅。

【本報訊】劏房單位越劏越多，缺乏監管下為舊樓帶來負載和消防隱患。港大與基層團體研究發現九龍西324幢樓齡逾25年的舊樓中，近9成有劏房，平均每個單位被間成3間劏房，最誇張有單位「1劏10」，中心抽取30幢分間比率最高大廈比較，發現人口平均超出樓宇負載量約39%，最嚴重超出1.28倍，整體劏房大廈近8成沒有滅火筒，或違反《消防條例》，團體擔心劏房令大廈重量大增，對樓宇安全造成影響，猶如都市炸彈。

記者：譚靜雯 鍾雅宜

港大科斯產權研究中心及關注基層住屋聯席進行劏房調查，於去年11月至今年5月到訪深水埗、九龍城及油尖旺共324幢樓齡25年以上的樓宇，發現88%均有劏房，平均樓齡55.4年，當中1,742單位被劏成5,452間劏房及建有276間天台屋，平均每個單位被間成3.1個劏房，亦有「1劏9」或「1劏10」情況。中心博士研究生梁嘉敏指，整體單位數目比原本單位數目平均多出85%，以深水埗倍數最高，較原本多出一倍，九龍城更有大廈單位數量超出原本4.7倍，即如原本10個單位的大廈增至57個單位。

「2劏7」門及牆身增重

中心按建築物消防安全守則中，屋宇單位人均實用面積分別為4.5平方米（每層5個或以上單位）及9平方米（每層5個以下單位）推算大廈居住負載量能力，對比油尖旺及深水埗區分間比率最高的30幢大廈實際人口，發現人口平均超出樓宇負載量39%，有大廈最高超1.28倍；分別約82%、78%及75%大廈無配備火警警報系統、滅火筒及消防喉轆。關注基層住屋聯席指佐敦有整幢單位改成劏房的大廈，其中一層被「2劏7」，推算多出的門及牆身等令該層增重7,500磅，擔心影響樓宇安全。

《蘋果》抽查荔枝角道一大廈一個「1劏9」單位，業主為內地人，07年以約100萬元購入，9個板間房每個約60、70平方呎，以同區呎租40元推算，每月淨租金收入約2.52萬元，即業主收租3年半已回本。資料顯示該單位曾於06年被屋宇署指違例，要求拆除單位入口防火門等。05年該署亦向該大廈發出清拆令，要求拆除天台違規搭建物連簷篷。

中心榮譽教授何志榮指，難估計承重超出設計標準多少才算危險，因大廈承重力有緩衝空間，要視乎個別個案，但不少劏房欠缺防火門，更在走廊牆身安裝抽氣扇，若單位起火會令火勢蔓延，欠缺滅火筒設備或違反消防條例。講座教授鄒廣榮指劏房增加樓宇重量及用電量，令大廈承重超出設計標準，猶如都市炸彈。

下一則
下一則
缺消防設備遇火警高危

好事，香港人係要仆幾次街先有原來有事發生

遲早出事，包租公自作自受

咁又點， 我都租唔起

平均拉均咁多年計，唔係重左好多姐

業主為內地人，07年以約100萬元購入，9個板間房每個約60、70平方呎，以同區呎租40元推算，每月淨租金收入約2.52萬元，即業主收租3年半已回本。資料顯示該單位曾於06年被屋宇署指違例，要求拆除單位入口防火門等。05年該署亦向該大廈發出清拆令，要求拆除天台違規搭建物連簷篷。

死幾個邊夠，當年無暴動英國佬都唔會做野啦。
呢家？陣間仲要返工，不了

有一樓一嘅舊樓真係好危險 每日咁多人出入 每個單位又製造震動

一場地震就見真章
你以為真係唔洗還

香港會發生大地震嗎？

一地震，劏房死幾件，到時禁埋劏房
樓價又升
地震令樓價急升，香港獨有

快D冧一棟
死百幾人
政府先肯做野

住到就住住先啦
冇事嘅

唔會發生大地震 但早十年前 記得有次台灣地震 我住元朗 成個書架冧左落黎

業主：你唔鍾意可以唔租，我冇迫你租架

等緊第一滴血
香港政府真係唔見血唔識做

駛乜地震，工程偷工減料，d樓又有鉛水，遲下老化自動冧，到時好似骨牌咁

波叔精於計算
計過無問題先做劏房

市區重建又話推高樓價 官商勾結, 隻眼開隻眼閉又話無人性 不解民困

政府炒樓唔洗你教

講真。依家就算死左人 都會話係個別事件